\section{Экономическое обоснование разработки и реализации программного средства на массовом рынке}

Четвертый раздел посвящен экономическому обоснованию разработки программного средства сквозной аналитики для \eng{e-commerce} проектов. Поскольку дипломный проект носит учебный характер и не описывает фактический коммерческий запуск продукта, расчеты данного раздела рассматриваются как условная оценка эффективности внедрения системы в деятельность организации, выполняющей аналитическое сопровождение интернет-магазинов. Такой подход позволяет оценить ожидаемое снижение трудозатрат, сокращение ручных операций и экономический эффект от автоматизации без утверждений о реальных продажах или рыночной выручке программного продукта.

Экономическое обоснование в рамках дипломного проекта должно показать, что предлагаемое программное средство не только технически реализуемо, но и целесообразно с точки зрения использования ресурсов организации. Для этого анализируются назначение системы, предполагаемые пользователи, структура затрат на разработку, условный эффект от внедрения и показатели эффективности инвестиционных вложений. Основной акцент делается не на коммерческой монетизации продукта, а на снижении издержек аналитического отдела и повышении производительности \eng{SEO}-специалиста.

\subsection{Характеристика программного средства}

Разрабатываемое программное средство предназначено для автоматизации процесса подключения и сопровождения сквозной аналитики \eng{e-commerce} проектов. Потенциальными пользователями системы являются цифровые агентства, внутренние аналитические отделы и \eng{SEO}-специалисты, работающие с интернет-магазинами и нуждающиеся в единой среде для сбора данных, расчета показателей, анализа источников трафика и формирования отчетов.

С точки зрения организационного применения система ориентирована на подразделение, которое одновременно сопровождает несколько проектов и регулярно подготавливает аналитические материалы для клиентов или внутренних заказчиков. Без специализированного инструмента значительная часть работы выполняется вручную: специалист принимает заявку, собирает таблицы, проверяет корректность данных, сопоставляет источники трафика с заказами, рассчитывает показатели и подготавливает итоговый отчет. Внедрение программного средства переводит эти операции в единый управляемый процесс и позволяет сократить объем повторяющихся ручных действий.

К основным эффектам от использования системы относятся сокращение времени обработки проекта, повышение прозрачности статусов работ, снижение числа ошибок при ручном переносе данных и ускорение подготовки аналитической отчетности. Для клиента это означает более быстрый доступ к аналитическим результатам, для \eng{SEO}-специалиста -- снижение трудоемкости рутинных операций, а для организации в целом -- более рациональное использование рабочего времени специалистов.

Следует подчеркнуть, что в настоящем разделе программное средство не рассматривается как действующий коммерческий сервис с подтвержденной выручкой. Расчет строится по модели условного внедрения в организацию, где уже существует поток \eng{e-commerce} проектов, а автоматизация позволяет уменьшить внутренние затраты на выполнение аналитических операций. Такой подход соответствует учебной постановке дипломного проекта и не требует утверждений о фактической рыночной реализации продукта.

\subsection{Расчет инвестиций в разработку программного средства для его реализации на рынке}

Для оценки затрат на разработку определим состав условной команды проекта и трудоемкость основных работ. В разработке программного средства принимают участие аналитик, \eng{backend}-разработчик, \eng{frontend}-разработчик и специалист по тестированию и оформлению документации. Расчет затрат на основную заработную плату команды разработчиков приведен в таблице~\ref{tab:base-salary-costs}.

\begin{table}[H]
    \caption{Расчет затрат на основную заработную плату команды разработчиков}
    \label{tab:base-salary-costs}
    {\small
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|P{0.28\textwidth}|Y|Y|Y|}
        \hline
        Исполнитель & Трудоемкость, ч & Часовая ставка, BYN & Сумма, BYN \\
        \hline
        Аналитик & 40 & 22 & 880 \\
        \hline
        \eng{Backend}-разработчик & 140 & 28 & 3920 \\
        \hline
        \eng{Frontend}-разработчик & 120 & 26 & 3120 \\
        \hline
        Специалист по тестированию и документации & 60 & 20 & 1200 \\
        \hline
        Итого & 360 & --- & 9120 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

В исходной доксе расчет затрат строится через последовательное определение основной заработной платы, дополнительной заработной платы, социальных отчислений, прочих расходов и итоговых затрат на разработку. В текущей записке сохраняется та же логика, но исходные данные адаптируются под учебный проект по автоматизации сквозной аналитики \eng{e-commerce}.

Затраты на основную заработную плату отдельного исполнителя определяются по формуле:
\[
Z_i = T_i \cdot C_i,
\]
где $T_i$ -- трудоемкость работ исполнителя, ч; $C_i$ -- часовая ставка исполнителя, \text{BYN/ч}.

Тогда суммарная основная заработная плата команды разработчиков определяется выражением, аналогичным шаблонной формуле расчета фонда основной заработной платы:
\[
Z_{\text{base}} = \sum_{i=1}^{n} Z_i = 880 + 3920 + 3120 + 1200 = 9120 \ \text{BYN}.
\]

Дополнительная заработная плата рассчитывается как доля от основной заработной платы:
\[
Z_{\text{add}} = \frac{Z_{\text{base}} \cdot N_{\text{add}}}{100},
\]
где $N_{\text{add}}$ -- норматив дополнительной заработной платы, \%. Для условного расчета примем $N_{\text{add}} = 10\%$. Тогда
\[
Z_{\text{add}} = \frac{9120 \cdot 10}{100} = 912 \ \text{BYN}.
\]

Отчисления на социальные нужды определяются по формуле:
\[
R_{\text{soc}} = \frac{(Z_{\text{base}} + Z_{\text{add}}) \cdot N_{\text{soc}}}{100},
\]
где $N_{\text{soc}}$ -- норматив социальных отчислений, \%. При $N_{\text{soc}} = 34\%$ получим:
\[
R_{\text{soc}} = \frac{(9120 + 912) \cdot 34}{100} = 3410{,}88 \ \text{BYN}.
\]

Прочие расходы, как и в шаблонной методике, определяются через норматив от основной заработной платы:
\[
R_{\text{other}} = \frac{Z_{\text{base}} \cdot N_{\text{other}}}{100},
\]
где $N_{\text{other}}$ -- норматив прочих расходов, \%. Для учебного расчета примем $N_{\text{other}} = 19{,}2\%$. Тогда
\[
R_{\text{other}} = \frac{9120 \cdot 19{,}2}{100} = 1751{,}04 \ \text{BYN}.
\]

В прочие расходы включаются затраты на эксплуатацию рабочих мест, электрическую энергию, амортизацию оборудования, сетевую инфраструктуру и организационные издержки разработки. Смета затрат на разработку программного средства приведена в таблице~\ref{tab:development-cost-estimate}.

\begin{table}[H]
    \caption{Смета затрат на разработку программного средства}
    \label{tab:development-cost-estimate}
    {\small
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|P{0.55\textwidth}|Y|}
        \hline
        Статья затрат & Сумма, BYN \\
        \hline
        Основная заработная плата команды разработчиков & 9120{,}0 \\
        \hline
        Дополнительная заработная плата & 912{,}0 \\
        \hline
        Отчисления на социальные нужды & 3410{,}88 \\
        \hline
        Прочие расходы, связанные с разработкой & 1751{,}04 \\
        \hline
        Итого инвестиции в разработку & 15193{,}92 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

Итоговая величина инвестиций в разработку программного средства определяется как сумма основной и дополнительной заработной платы, социальных отчислений и прочих затрат:
\[
I = Z_{\text{base}} + Z_{\text{add}} + R_{\text{soc}} + R_{\text{other}}.
\]
\[
I = 9120 + 912 + 3410{,}88 + 1751{,}04 = 15193{,}92 \ \text{BYN}.
\]

Полученное значение используется далее для оценки срока окупаемости и коэффициента эффективности вложений. Следует учитывать, что расчет носит условный характер и предназначен для демонстрации экономической целесообразности автоматизации в рамках дипломного проекта.

\subsection{Расчет экономического эффекта от реализации программного средства на рынке}

Экономический эффект в учебном проекте целесообразно рассчитывать не через фактические продажи программного продукта, а через снижение внутренних затрат на выполнение аналитических операций. Из второго раздела следует, что автоматизация процесса позволяет сократить трудоемкость одного аналитического цикла с 495 до 120 минут, то есть на 375 минут, или на 6{,}25 часа.

Предположим, что организация в течение года сопровождает 216 аналитических циклов, что соответствует в среднем 18 проектам или отчетным итерациям в месяц. Средняя стоимость часа работы \eng{SEO}-специалиста для условного расчета принимается равной 25 \ \text{BYN}. Тогда годовая экономия фонда рабочего времени от автоматизации составит:
\[
E_{\text{time}} = 6{,}25 \cdot 216 \cdot 25 = 33750 \ \text{BYN}.
\]

Для большей наглядности можно представить годовые затраты на выполнение аналитических операций до и после внедрения системы. Затраты до внедрения определяются формулой:
\[
C_{\text{before}} = t_{\text{before}} \cdot N \cdot C_h,
\]
где $t_{\text{before}}$ -- трудоемкость одного аналитического цикла до внедрения, ч; $N$ -- число циклов в год; $C_h$ -- стоимость часа работы специалиста.

Подставляя принятые значения, получим:
\[
C_{\text{before}} = 8{,}25 \cdot 216 \cdot 25 = 44550 \ \text{BYN}.
\]

Затраты после внедрения системы определяются формулой:
\[
C_{\text{after}} = t_{\text{after}} \cdot N \cdot C_h + C_{\text{oper}},
\]
где $t_{\text{after}}$ -- трудоемкость одного аналитического цикла после внедрения; $C_{\text{oper}}$ -- годовые эксплуатационные расходы.

При $t_{\text{after}} = 2$ ч и $C_{\text{oper}} = 4200 \ \text{BYN}$ получим:
\[
C_{\text{after}} = 2 \cdot 216 \cdot 25 + 4200 = 15000 \ \text{BYN}.
\]

Помимо прямой экономии рабочего времени, автоматизация снижает объем повторных операций, связанных с исправлением ошибок в таблицах, уточнением статусов и ручным пересчетом показателей. Для условной оценки примем дополнительный эффект от уменьшения ошибок и повторной обработки на уровне 2250 \ \text{BYN} в год. Тогда совокупный годовой эффект составит:
\[
E_{\text{gross}} = E_{\text{time}} + E_{\text{extra}} = 33750 + 2250 = 36000 \ \text{BYN}.
\]

Для корректной оценки необходимо учесть эксплуатационные расходы на сопровождение системы. К ним относятся поддержка среды развертывания, обновление конфигураций, резервное копирование и организационные затраты на администрирование. Для учебного расчета примем годовые эксплуатационные расходы в размере 4200 \ \text{BYN}. Тогда чистый годовой экономический эффект будет равен:
\[
E_{\text{net}} = E_{\text{gross}} - C_{\text{oper}} = 36000 - 4200 = 31800 \ \text{BYN}.
\]

Экономический эффект от внедрения также может быть выражен как разность затрат до и после автоматизации:
\[
E = C_{\text{before}} - C_{\text{after}} = 44550 - 15000 = 29550 \ \text{BYN}.
\]

Полученное значение характеризует прямую экономию по трудозатратам и сопровождению. С учетом дополнительного эффекта от снижения ошибок и повторных операций итоговый чистый годовой эффект принимает рассчитанное выше значение $E_{\text{net}} = 31800 \ \text{BYN}$.

Следовательно, даже при условных исходных данных внедрение программного средства демонстрирует положительный экономический результат за счет сокращения трудозатрат специалистов и уменьшения объема ручной аналитической работы. Такой подход соответствует предметной области проекта, где основной эффект достигается не за счет прямой продажи продукта, а за счет автоматизации внутренних процессов аналитического сопровождения.

\subsection{Расчет показателей экономической эффективности разработки и реализации программного средства на рынке}

Для итоговой оценки эффективности инвестиций рассчитаем срок окупаемости и коэффициент рентабельности инвестиций \eng{ROI}. Срок окупаемости определяется как отношение объема инвестиций к чистому годовому эффекту:
\[
T = \frac{I}{E_{\text{net}}} = \frac{15193{,}92}{31800} \approx 0{,}48 \ \text{года}.
\]

Полученное значение означает, что при принятых условиях вложения в разработку могут окупиться примерно за 5{,}7 месяца работы системы в организации.

Коэффициент экономической эффективности определяется формулой:
\[
K_{\text{eff}} = \frac{E_{\text{net}}}{I} = \frac{31800}{15193{,}92} \approx 2{,}09.
\]

Значение $K_{\text{eff}} > 1$ указывает на экономическую целесообразность внедрения системы при принятых исходных данных.

Коэффициент рентабельности инвестиций рассчитывается по формуле, повторяющей логику шаблонной доксы:
\[
\eng{ROI} = \frac{E_{\text{net}} - I}{I} \cdot 100\% =
\frac{31800 - 15193{,}92}{15193{,}92} \cdot 100\% \approx 109{,}29\%.
\]

Значение \eng{ROI} показывает, что условный годовой эффект после покрытия затрат на разработку более чем вдвое превышает объем первоначальных вложений. Для дипломного проекта это является достаточным обоснованием экономической целесообразности автоматизации, поскольку система позволяет существенно сократить затраты рабочего времени и повысить производительность аналитической деятельности.

Следует подчеркнуть, что рассчитанные показатели не описывают фактическую коммерческую прибыль от продажи продукта на рынке. Они характеризуют условный эффект от внедрения разработанного программного средства в деятельность организации, работающей с \eng{e-commerce} проектами. Такой способ расчета является методически корректным для учебного проекта и согласуется с реальным назначением системы как инструмента автоматизации аналитических процессов.

Таким образом, экономическое обоснование показывает, что разработка программного средства сквозной аналитики является целесообразной с позиции затрат и ожидаемого эффекта от автоматизации. Полученные результаты подтверждают, что внедрение системы способно сократить ручной труд \eng{SEO}-специалиста, ускорить подготовку отчетности и обеспечить положительный условный экономический результат для организации.
