\clearpage
\begin{center}
    \textbf{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{enumerate}[leftmargin=0pt,labelwidth=1.1cm,labelsep=0.3cm,itemindent=!,align=left,itemsep=0pt,parsep=0pt,topsep=0pt,label={[\arabic*]}]
    \item Инженерия программного обеспечения / И. Соммервилл. – Москва: Издательство «Вильямс», 2018. – 864 с.
    \item Архитектура корпоративных приложений / М. Фаулер. – Москва: Издательство «Вильямс», 2020. – 560 с.
    \item \eng{UML} 2.0: Руководство пользователя / Г. Б. Петров. – Москва: Издательство «Инфра-М», 2021. – 224 с.
    \item \eng{BPMN} 2.0: Практическое руководство по моделированию бизнес-процессов / Р. Хармель, М. Браун. – Санкт-Петербург: Издательство «Питер», 2021. – 304 с.
    \item Проектирование информационных систем / А. В. Теплов. – Москва: Издательство «Форум», 2019. – 288 с.
    \item Анализ и моделирование бизнес-процессов / В. А. Репин, В. Г. Елиферов. – Москва: Издательство «Манн, Иванов и Фербер», 2020. – 368 с.
    \item Управление \eng{IT}-проектами: методологии и практики / Д. А. Новиков. – Москва: Издательство «Инфра-М», 2021. – 240 с.
    \item Web Analytics 2.0: The Art of Online Accountability and Science of Customer Centricity / A. Kaushik. – John Wiley \& Sons, 2009. – 512 p.
    \item The \eng{C4} model for visualising software architecture [Электронный ресурс] / S. Brown. – Режим доступа: \url{https://c4model.com/}. – Дата доступа: 15.05.2026.
    \item OpenAPI Specification v3.0.3 [Электронный ресурс]. – Режим доступа: \url{https://spec.openapis.org/oas/v3.0.3}. – Дата доступа: 15.05.2026.
    \item \eng{GA4} Ecommerce purchases report [Электронный ресурс]. – Режим доступа: \url{https://support.google.com/analytics/answer/12924131}. – Дата доступа: 15.05.2026.
    \item Get started with attribution [Электронный ресурс]. – Режим доступа: \url{https://support.google.com/analytics/answer/10596866}. – Дата доступа: 15.05.2026.
    \item Go 1.23 Release Notes [Электронный ресурс]. – Режим доступа: \url{https://go.dev/doc/go1.23}. – Дата доступа: 15.05.2026.
    \item PostgreSQL 16.14 Documentation [Электронный ресурс]. – Режим доступа: \url{https://www.postgresql.org/docs/16/}. – Дата доступа: 15.05.2026.
    \item Next.js Docs: App Router [Электронный ресурс]. – Режим доступа: \url{https://nextjs.org/docs/app}. – Дата доступа: 15.05.2026.
\end{enumerate}
